TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-03-27-04H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Les 4 journalistes, c'est l'heure de votre journal! Avec à la une de
l'actualité cette opération séduction de Kamala Harris, la secrétaire d'État
américaine, entame une tournée en Afrique selon dit avec la volonté de présenter
son pays, les Etats-Unis, comme un partenaire fiable à privilégier. À la une
aussi, les réactions après les déclarations d'intention de Vladimir Toutine. Le
président russe promet d'envoyer des armes nucléaires tactiques en Biélorussie à
portée de l'Europe donc, coup de poker ou véritable danger, l'analyse d'un
spécialiste dans un instant. Une nouvelle manifestation ce dimanche soir dans
les rues de Tel Aviv contre la réforme judiciaire et la coalition
gouvernementale israélienne qui se fissure. Et enfin, cette grève ce week-end en
Allemagne pour des hausses de salaire face à l'inflation. Kamala Harris est donc
arrivée ce dimanche à Accra au Ghana. La vice-présidente américaine entame une
tournée d'une semaine qui la mènera aussi en Tanzanie ainsi qu'en Zambie. Trois
pays salués par Washington pour leur qualité démocratique. La crise climatique,
l'insécurité alimentaire et la hausse des investissements sur le continent
seront à l'ordre du jour avec en arrière-plan la lutte d'influence entre la
Russie et la Chine. Alexis Guilleu. Derrière les discours sur la jeunesse et les
opportunités présentes en Afrique, Kamala Harris va devoir montrer que
Washington est un partenaire fiable pour les pays du continent. Les Etats-Unis
veulent rivaliser avec la Chine et la vice-présidente doit annoncer au cours de
sa tournée une série d'investissements américains dans les secteurs publics et
privés. Au Ghana, les questions financières seront aussi à l'ordre du jour. Dans
un pays fragilisé économiquement par son endettement et par une forte inflation
à plus de 50%, Accra négocie d'ailleurs depuis le début du mois une
restructuration de sa dette avec Pékin, son principal créancier. Les thématiques
sécuritaires seront également au menu du repas ce soir avec Nana Akufoado. Ces
derniers mois, le président ganéen s'est ému à plusieurs reprises de
l'instabilité terroriste qui menace toute l'Afrique de l'Ouest. En décembre,
lors du sommet États-Unis-Afrique, il avait aussi demandé le soutien de
Washington face à la présence de Wagner dans la région après avoir affirmé que
les mercenaires russes se trouvaient dans le sud du Burkina Faso à la frontière
nord du Ghana. Des accusations alors démenties et jugées très graves à
Ouagadougou. Alexis Guilleu. Vladimir Poutine rapproche la menace nucléaire de
l'Union Européenne dans une allocution télévisée samedi. Il a promis le
transfert d'armes tactiques en Biélorussie à portée de la Pologne. Depuis, les
réactions se multiplient. La France condamne une telle initiative et appelle
Moscou à faire preuve, je cite, de responsabilité et à revenir sur sa décision,
selon un communiqué du ministère des Affaires étrangères. Les États-Unis, de
leur côté, affirment n'avoir aucune indication prouvant un tel transfert
d'armes, ni même que le président russe Vladimir Poutine s'apprête à recourir à
l'arme nucléaire en Ukraine. Une retenue que partage Pavel Podvig, chercheur à
l'Institut des Nations Unies pour la recherche sur le désarmement à Genève. Je
pense qu'il n'y a pas lieu de s'inquiéter outre mesure. Ce n'est pas un
développement positif, mais ce n'est pas quelque chose qui augmente le risque
d'escalade ou le risque qu'une arme nucléaire soit utilisée. Je rappelle
qu'aucune arme n'a encore été livrée et il est possible, et en fait je pense
qu'il est probable, que ces armements ne se retrouvent jamais physiquement sur
le territoire biélorusse. Il serait possible que ces armes nucléaires tactiques
restent en réalité en Russie et que les militaires biélorusses soient juste
formés à leur utilisation et à toutes les procédures, mais sans présence
physique de ces armes. À mon avis, cette annonce n'améliore en rien la sécurité
de la Russie ou de la Biélorussie. Cela n'améliore certainement pas la sécurité
de leurs voisins, mais en soi, il ne s'agit pas d'une escalade sérieuse. Le
chercheur Pavel Pudvig joint par Anastasia Bekio. Et puis ce matin, la Corée du
Nord a de nouveau tiré deux missiles balistiques à courte portée vers la mer du
Japon, selon l'armée sud-coréenne. Les derniers en datent d'une série de tests
d'armes ces dernières semaines. Un lancement qui intervient quelques jours après
que Seoul et Washington ont achevé jeudi leur plus grand exercice militaire
conjoint et ce depuis cinq ans. Puis on considère ces manœuvres comme des
répétitions en vue d'une invasion. Des milliers de personnes sont encore
descendues dans les rues de Tel Aviv ce dimanche soir après l'annonce du renvoi
par Benjamin Netanyahu du ministre israélien de la Défense. You have Galant
avait ce week-end recommandé de faire une pause d'un mois au moins dans le
processus de réformes judiciaires controversées voulues par le gouvernement. Ce
limogé du ministre a provoqué la réaction des Nations Unies, pardon des États-
Unis. La porte-parole du Conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche,
Adrienne Watson, s'est lise dans un communiqué profondément préoccupé par la
situation en Israël. Elle appelle au compromis entre les partis. Il est 4h,
passé de 5 minutes à Paris où ce dimanche Elisabeth Borne a tenté l'apaisement.
La première ministre française a déclaré ne plus souhaiter avoir recours au 49.3
en dehors des textes financiers. Une procédure utilisée par le gouvernement pour
faire passer sans vote ses lois au Parlement et notamment la tant décriée
réforme des retraites. Réforme qui ne sera pas revue, dit entre les lignes la
première ministre, qui déclare être à la disposition des syndicats pour échanger
uniquement sur d'autres chantiers. Pas sûr que le message soit entendu alors que
l'ensemble des opposants à la réforme se préparent à une nouvelle journée de
grève et de manifestation ce mardi. En Allemagne, c'est depuis ce samedi que les
trains restent en gare, les avions sur les tarmacs et les bus et métro au dépôt.
Une méga grève orchestrée par les syndicats pour obtenir des hausses de salaire
face à l'inflation Nathalie Versieux. Pas de train ni de RER, quelques métros et
de rares avions, les berlinois se préparaient ce week-end à affronter les grèves
monstres annoncées par les syndicats, Flora, Mehmet et Vincent. Le lundi,
normalement, j'ai mon entraînement de danse mais je ne vais pas pouvoir y aller.
Ce ne sera pas un problème pour moi, j'ai aussi un vélo alors tout ira bien. Je
vais certainement prendre ma voiture mais beaucoup de gens vont faire pareil
donc les routes seront encore plus bouchées qu'à l'heure actuelle donc je compte
mettre une demi-heure voire une heure de plus pour arriver au boulot. Les moins
chanceux se sont retrouvés coincés loin de chez eux hier soir sur certains
segments du réseau des grandes lignes de Deutsche Bahn. Le mouvement de grève a
commencé dimanche en fin d'après-midi à la surprise générale empêchant certains
allemands de rentrer de week-end. La grève pourrait être appelée à durer.
Communes et compagnies publiques proposent 5% de hausse de salaire tandis que
les syndicats réclament 10 à 12% pour compenser l'inflation. Nathalie Versieux,
Berlin RFI. Et toujours en Allemagne, se tenait ce dimanche une réunion sous
haute tension politique au sein de la coalition gouvernementale pour tenter
d'apaiser des tensions croissantes avec et entre les partenaires du
gouvernement. Les libéraux du FDP, les écologistes et les socio-démocrates du
chancelier Olaf Scholz se divisent actuellement aussi bien sur le climat, le
financement de l'armée, les infrastructures de transport ou encore le budget
2024. Tout autre chose maintenant, on parle d'une figure de la révolution
égyptienne de 2011 et même de l'an de ses porte-voix. Abdoula Mini Hawi, le
poète, chanteur, slammer et acteur égyptien est ce lundi soir sur la scène du
New Morning à Paris pour présenter son nouvel album baptisé Le cri du Caire et
c'est Carmen Nussman qui nous présente cette ovni musicale touche à tout. Le cri
du Caire, c'est lui, Abdoula Mini Hawi, né en Arabie Saoudite d'un père
professeur d'arabe classique qui lui a appris la poésie. J'ai commencé à écrire
à 8 ans, c'était une échappatoire car j'étais strictement scolarisé à la maison,
mais c'est comme la physique, vous tenez un objet et bam, je suis allé si loin.
A seulement 17 ans, le jeune égyptien se rend au Caire dès les premiers
soulèvements révolutionnaires. Ses verts en arabe érudits, tranchants et
métaphoriques sont bientôt sur toutes les lèvres et t-shirts. Ils étaient tagués
sur les murs pendant la révolution en 2011, même en Syrie et en Tunisie, des
phrases comme « venez au combat, tuez le roi et faites trembler les barrières ».
Abolir les frontières, c'est aussi le credo de son album Le cri du Caire, 9
titres déchirants, séduisants et malgré tout solaires. Abdoula Minyaoui, il
murmure, scande, chante sa révolte et sa rage jusqu'au crime. L'album est la
documentation d'un moment, mais pour moi c'est aussi important d'affronter les
problèmes d'aujourd'hui, le racisme, la discrimination, l'écologie, la guerre en
Ukraine. Je rêve que ma musique rassemble tout le monde parce que ça je l'ai
déjà vécu auparavant, pendant la révolution égyptienne. Vla de Productions et
RFI Talents présentent Balafonics en concert. En attendant son prochain album,
retrouvez cet énergique Afro Brass Band français avec en invité Mary May sur la
scène du hangar à Ivry-sur-Seine près de Paris le 31 mars à 20h. Plus d'infos
sur hangar.ivry94.fr Le Club RFI de loin, l'émission la plus proche. Bonsoir à
tous, bienvenue au Club, le magazine des initiatives des Clubs RFI. Cécile
Bonici et moi-même nous sommes très heureux de vous retrouver. Cette semaine, le
Club RFI Wacky du Bénin est avec nous pour nous parler d'un grand tournoi de
football qui a élu à Wacky. Le Club RFI a soutenu cette initiative et ils vont
nous dire pourquoi. Bonsoir, Tafik Tassou, président du Club RFI Wacky, comment
va le Grand Tafik? Je vais bien, bonsoir M. Eric, chez vous. Ben non, ça va, ça
va, tout se passe bien. Alors Tafik, concernant donc votre participation,
puisqu'il y a eu un grand tournoi de football dans la région de Wacky, alors un
tournoi qui s'appelle le tournoi de l'unité je crois. Oui, c'est un grand
tournoi, dénommé le tournoi de l'unité qui a eu lieu dans la commune de Wacky.
Et c'est à l'actif d'un de nos sponsors du Club RFI Wacky, dénommé M. Akabosi et
Safiu, qui a organisé ce grand tournoi qui regroupe des équipes béninoises et
certaines équipes togolaises. Alors justement Tafik, pourquoi avoir participé à
l'organisation de ce tournoi et soutenu ce grand tournoi dans cette région?
Parce que c'est un tournoi qui renie des équipes jeunes et étant donné que ce
tournoi concerne la jeunesse et que le Club RFI est un club d'Humbergu Juvenine,
nous avons décidé de soutenir le promoteur, nous avons décidé de soutenir ce
tournoi parce que c'est quelqu'un qui œuvre beaucoup pour la jeunesse de Wacky,
pour l'épanouissement de cette jeunesse. Et donc nous n'avons pas voulu rester
indifférents face à ce grand moment de fête qui est organisé dans la commune de
Wacky, qui a été à l'honneur de la jeunesse de Wacky. Donc nous avons voulu
soutenir, ne serait-ce que pour montrer que le Club RFI Wacky participe à de
grandes initiatives. Alors justement c'est un tournoi qui a duré puisque ça a
débuté depuis le mois de janvier pour se terminer au mois de mars, c'est long.
Oui, oui c'est un tournoi qui a duré deux mois et qui regroupait des équipes.
C'est un tournoi axé sous la fraternité, la solidarité et qui a regroupé des
équipes du Bénin et du Togo. Tout à fait monsieur Eric, parce que vous n'êtes
pas sans savoir que la commune de Wacky est une commune frontalière avec le Togo
voisin. Et lorsque nous y avons organisé ce tournoi, certaines équipes du Togo
ont été invitées, ne serait-ce que dans le but de renforcer les liens et
renforcer la corrosion sociale et le vivre ensemble. Justement le vivre ensemble
c'est aussi le lec motive du club RFI Wacky. Oui parce que c'est un autre
objectif. Nous avons profité du tournoi pour sensibiliser les équipes, échanger
avec les coachs sur l'importance de vivre ensemble, l'importance de créer la
corrosion sociale. Alors je disais que ce sont des équipes qui sont du Bénin et
du Togo, des équipes qui sont venues de Ketao, de Kemerida, de Bafilo, tout ça
c'est au Togo, de Basila, de Manigri, de Djunglo, de Semeré, de Bajouder, de
Parandgaga, de Kapargo, de Wacky bien sûr, de Komder. Oui oui oui toutes ces
équipes là sont venues de passer ces villes que vous venez de citer. C'était
vraiment un grand moment de fête dans la commune de Wacky. Comment les membres
du club RFI ont vécu cette rencontre tarifique? C'est vraiment un grand moment
de convivialité parce qu'avec notre soutien, puisqu'il y avait un de nos membres
qui faisait partie du comité d'organisation, c'était un grand tournoi vraiment
qui a mis du mouvement dans la commune de Wacky. Il faut saluer la population de
Wacky qui a accueilli à cœur ces mouvements dans le calme et dans la sérénité
parce que tout s'est bien passé et tout est bien fini. C'est justement en
Tafuktasou, écoutons la réaction d'un participant à ce tournoi. Je tiens d'abord
à tirer un coup de chapeau à toute l'équipe qui a assumé l'organisation à
travers son promoteur dans la commune de Wacky. Je crois que c'est une première
fois qu'on assiste à un tournoi d'envergure spéciale. C'est vrai que par le
passé, nous avions l'habitude d'organiser des tournois, mais cette fois-ci, ce
tournoi qui a été organisé a été d'un cachet particulier parce qu'il a été un
très grand tournoi avec des prix très orbitants. C'est une première comme je
l'ai dit, mes impressions sont les plus bonnes, d'autant puisque nous avons eu
au total 18 équipes qui n'ont pris pas à ce tournoi. Dans la semaine, quatre
matchs se jouent, le week-end, le mercredi et le vendredi. La population de
Wacky et ses environs se sont vraiment intéressés au football et ce football a
égayé pas mal la commune et tous ses environs. Et de façon technique, je peux
dire que tout s'est bien passé parce que si on analyse depuis les matchs de
poule, en passant par les huitièmes de finale, les quarts de finale, les demi-
finale jusqu'au match de classement et la finale, vraiment on tire de très
bonnes impressions. Truffic, effectivement ça a eu un cachet assez particulier
ce tournoi. Oui, parce que c'est un tournoi vraiment inédit qui a vraiment pris
deux mois, qui a vraiment duré et avec assez de prix pour les gagnants et
vraiment, c'était vraiment émouvant. Tafik Tassou, le président du comité
d'organisation Condé à Séreaux, lui aussi, montre une satisfaction. Écoutons.
C'est une grande joie qui m'anime et d'ailleurs, dans le cœur de toute la
population de Wacky, c'est la joie aujourd'hui. Ce tournoi a réuni des équipes
du Benin et du Togo voisins. Alors là, il faut avouer que c'est une fête où ces
deux mois, nous avons savouré la fête du football à Wacky. Ça fait aussi que la
fraternité qui était entre le Togo et le Benin a encore vu jouer et ça s'est
relié encore. Nous sommes mis ensemble les mains dans la main pour organiser ce
tournoi. Donc, c'est une fierté aujourd'hui. Bravo encore une fois, bravo. Du
côté des participants tels que les joueurs, le coach de l'équipe vainqueur
Mohamed Soumanou espère grandement une nouvelle édition du tournoi. Je suis le
coach de l'équipe championne, c'est-à-dire les guerriers de Condé. C'est un
satisfait total en ce qui concerne cette organisation du tournoi de l'unité du
début jusqu'à la fin. Au passage, je vais remercier tous les acteurs du football
dans la commune de Wacky, sinon même dans le département de la Donga,
principalement le promoteur, le comité d'organisation et tous les C.A. et le
maire de la commune de Wacky. Et un sincère merci aussi à tous mes joueurs, à
toute la population de l'avancement de Condé particulièrement parce qu'ils nous
ont soutenus du début jusqu'à la fin. Je suis très content, très ému. Merci
bien. Au promoteur, du courage à lui et plein de succès dans ces activités pour
que les éditions se répètent à chaque année. Sincèrement, merci à lui. Sincère
merci à lui. Et merci aussi à la radio, à la gendarmerie et à toutes les autres
structures qui nous ont aidé dans cette organisation. Merci. Tafrik Tassou, il
semble que ce rassemblement autour de ce tournoi de football a contribué aussi à
réfléchir sur le développement de Wacky. C'est un aspect important pour vous au
sein du club? Oui, oui. Parce que nous avons vécu un grand moment de fait. Ça
permet aussi de se retrouver de temps en temps pour discuter sur le plan du
développement. Et ça permet aussi de renforcer les liens, que ce soit amicales
et fraternelles au sein du milieu. On dit souvent que le Togo, le Binas, c'est
un même peuple. Oui, oui. Nous sommes des frères, nous sommes des sœurs. Nous
sommes vraiment les mêmes. Tafrik Tassou et Club RFI Wacky, merci encore. En
tout cas, bravo pour votre initiative avec ce grand tournoi de football organisé
dans la région de Wacky. Le cousin du club. Le cousin du club, la grande famille
du club RFI, le club RFI Wacky a rencontré pour nous l'organisateur du tournoi,
Akabosie Safiu, opérateur économique. Il est aussi un grand entrepreneur. Je
m'appelle M. Safiu Akabosie, opérateur économique dans la commune de Wacky. Le
tournoi de l'Unité Wacky, c'est vraiment un tournoi, un événement vraiment
inédit dans la commune de Wacky. D'où vous est venue cette idée d'organiser ce
tournoi? J'ai constaté que non seulement dans la commune de Wacky, mais aussi
aux environs, voire aussi le pays voisin, la plupart de la jeunesse aime le
football. En tant que opérateur économique, ayant l'idée d'accompagner cette
jeunesse dans tout ce qu'ils font en matière de football, cela j'ai décidé
d'organiser un tournoi. Un tournoi qui va permettre à chacun d'entre eux de
montrer son talent, pour les amener sur un plateau, qui va leur permettre
vraiment de mouiller le maillot, pour permettre au charme public qui viendra et
suivre leur talent. Peut-être qu'en partant de là, on peut trouver un jour des
gens comme les Eto, les Drogba, les Sadio Mané, les Zidane, et sans ces gens
d'organisation, on ne peut jamais aboutir à un tel résultat. Voilà ce qui m'a
motivé à organiser ce tournoi. Un tournoi vraiment d'un milieu international qui
a pris en compte plusieurs équipes nationales et internationales avec la
participation active des équipes togolaises. Comment vous êtes arrivé à avoir
des équipes togolaises qui ont participé vraiment et véritablement à ce tournoi?
On savait que la commune de Waake est frontalière au pays voisin, le Togo. Ici,
à nos frontières, le Togo et le Bénin, c'est pratiquement le même peuple. C'est
pratiquement le même peuple. C'est la ligne du blanc qui a séparé le Bénin et le
Togo. Et si vous avez vu, nous avons dénommé notre tournoi, tournoi de l'unité,
c'est juste pour renforcer la fraternité qui existe entre le peuple béninois et
le peuple togolais. Et le football n'est pas national, tel que vous venez de le
dire, c'est un truc international. Donc aujourd'hui, si nous avons pris en
compte le Bénin et le Togo, si prétendu avec le temps, nous allons prendre
d'autres pays où nous allons faire assurer plus la fraternité telle que nous
sommes en train de le vivre actuellement. Ce grand tournoi, ce grand moment de
retrouvaille, pensons nos pilotes aujourd'hui, comment appréciez-vous
l'organisation et l'ambiance de ce tournoi du début jusqu'à la fin? Je constate
que c'est une réussite totale dans l'ensemble. Du début jusqu'à la fin, c'est
une réussite totale. Du côté des joueurs comme des supporters, on a constaté du
fair play, que ce soit au terrain ou dans nos agglomérations, c'est la joie
totale. Vous êtes déjà un exemple en ce qui concerne le soutien véritable pour
les parents de la jeunesse parce que nous avons vu ici dans la communauté du
hockey, vous avez soutenu Coréama, l'initiative de jeunesse et quel conseil
avez-vous à l'endroit des jeunes qui vous suivent actuellement? Je dirais tout
simplement à toute la jeunesse d'être engagé, d'être déterminé. Quel que soit le
secteur dans lequel tu te trouves, il faut te fixer des objectifs. Il faut
savoir où tu as quitté et où est-ce que tu es en train d'aller. Ceux qui se sont
engagés dans le football, ils n'ont qu'à véritablement mouiller le maillot,
doubler d'efforts, travailler beaucoup non seulement dans le football, n'importe
où quelqu'un sera, il n'a qu'à savoir son objectif à atteindre. Il n'est pas
question d'aller loin à l'école avant de trouver de quoi vivre. On connaît des
artisans aujourd'hui qui vivent mille fois plus meilleurs que des fonctionnaires
d'État. Donc autrement dit, il n'y a pas de sous-métiers en toute chose, c'est
l'engagement. Il faudrait qu'on soit engagé en toute chose et la vie ne va
jamais nous trahir. Nous sommes à la fin de cette interview et votre mot de fin.
Pour mon mot de fin, je dirais un grand merci à tous les membres du club RFI qui
ne cessent de nous accompagner dans toutes nos activités et pour nous faire
entendre à travers le monde entier. Et un grand merci à tous les comités
d'organisation qui a véritablement mouillé le maillot pour la réussite de ce
tournoi. Merci également à tous les chambres publics. Merci à toutes les
autorités à divers niveaux, du Bénin comme du Togo. Et je vous rassure que dans
quelques mois seulement, nous allons entamer aussi une seconde édition. Et une
fois encore, merci à tout le monde. C'était le cousin, l'invité du club, M. Akab
aussi, siafou, opérateur économique. Le club RFI de loin, l'émission la plus
proche. Le club RFI de loin, l'émission la plus proche. Et évidemment, nous
n'allons pas nous quitter sans le proverbe de la semaine. Notre proverbe de ce
jour, nous proposons l'union fait la force. C'est un proverbe proposé par notre
cousin qui s'est dit que ce tournoi n'est pas à l'usure son actif puisque
plusieurs personnes ont apporté leurs pieds à l'édifice pour la réciter de ces
grands événements. L'union fait la force. Alors ce proverbe attire toujours mon
attention parce que c'est un proverbe qui est la devise nationale de plusieurs
pays, telles que la Belgique, la Bulgarie, l'Angola, la Bolivie, la Georgie, la
Malaisie, l'Andan et bien sûr, Haïti où nous saluons nos amis des clubs RFI du
pays. Nouap Kembe. Alors Tafik Tassou, un dernier mot. Nous profitons de
l'occasion pour remercier tous ceux qui ont mis la main à la patte pour la
réciter de ce grand événement. Nous remercions également le conseil communal, le
commissaire et surtout la population de la commune de Wakié pour son calme
observé tout au long de ce tournoi. Et merci aussi aux bonnes volontés qui
soutiennent toujours le club RFI Wakié. Club RFI Wakié, merci encore.
Retrouvons-nous samedi prochain, chers amis. Prenez soin de vous et de vos
proches. La santé est primordiale. Vous pouvez réécouter nos émissions en
podcast sur RFI.fr et nous écrire le club tout attaché, à l'arobat RFI.fr. Nous
vous quittons avec le titre de la semaine. C'est un titre qui correspond avec
votre thématique, l'unité. Oui, oui. Le titre de la musique, c'est tout loin de
l'unité. C'est l'artiste DJ Agima, D. Watrakase. C'est une contribution de la
part de ces artistes de la localité pour la circonstance. Et bien, on se quitte
avec ce titre. À la semaine prochaine. Merci de votre fidélité. Merci à tous les
membres du comité d'organisation du tournoi de l'unité. Je vous dis merci.
Parlez avec vous. de captivité au Mali, le journaliste français Olivier Dubois
n'était pas totalement coupé du monde. Grâce à la radio, il a pu entendre
régulièrement des messages de ses proches. David Bacher raconte comment RFI a
relayé ses paroles qui lui ont permis de tenir le coup. L'épopée des musiques
noires. Joe Farmer, Nathalie Laporte. Nous venons d'ouvrir cette nouvelle épopée
des musiques noires avec l'extrait d'un concert de Turekunda, enregistré par nos
équipes en octobre 2018 à Nancy, dans l'est de la France, lors des NJP, les
Nancy Jazz Pulsation. Nous avions eu le bonheur de pouvoir converser avec Siru
et Ismaël, les deux piliers de Turekunda dont la générosité à notre micro nous
avait particulièrement touché. Comme vous le savez, Ismaël nous a quitté le 27
février 2023, à l'âge de 73 ans, et nous tenions à lui rendre hommage
aujourd'hui. Nous sommes donc allés chercher, dans nos archives, l'une des
conversations radiophoniques qui nous paraissaient pertinentes pour honorer la
mémoire d'Ismaël à Turek. Nous allons nous retrouver en 2008, alors que
Turekunda faisait paraître l'album Senti Aba, emprunt de nostalgie et de
souvenirs de jeunesse. On avait besoin de tout simplement se souvenir de notre
enfance, se rappeler de son lieu d'esprit, de la naissance, se rappeler de
toutes les choses agréables ou des souvenirs qui reviennent à la surface. Et
quand les souvenirs reviennent à la surface, ça nous amène forcément à plusieurs
situations musicales. Quand on vit avec des Manding, on vit avec les Diola, on
vit avec les Creux Portugais, on vit avec les Peul, on vit avec les Soniki, on
vit avec les Serer, dans une culture très radiophonique, parce qu'il faut dire
que notre jeunesse s'est bercée par plutôt la radio. Et les radios qui ont
toujours été là, c'était ces radios qui nous venaient du Congo, ces radios qui
nous venaient un peu du Sénégal, ces radios qui nous venaient aussi de la
Gambie. Et donc on est toujours trempé, si on veut, sur un contact radiophonique
qui est un peu notre source d'inspiration de base, parce qu'en fait c'est les
chansons que nous avons entendues à ces époques-là qui nous ont ramené à nous
souvenir de notre enfance et en nous souvenant de notre enfance, on se souvient
forcément de ces chansons-là. Que veut dire Santillaba? Santillaba c'est le
coin, le quartier où nous sommes nés, c'est en c145 qu'est né ce quartier dans
la ville de Zyguenchor, au sud du Sénégal, je sais que tout le monde sait, en 4
mars. Et Santillaba est l'endroit où nous avons vu le jour, Santillaba c'est
l'endroit où nous sommes nés, Santillaba c'est l'endroit où nous avons joué, où
nous avons gradé, où toutes ces musiques nous ont apparu. Donc il y a une part
de nostalgie finalement dans cet album? Non, moi je dirais plutôt un rappel,
retour à l'enfance, oui, quelquefois il y a des moments de nostalgie qui
reviennent à la surface mais c'est le parcours, quoi. En fait nous avons repris
une démarche qui nous a amené à ces années-là. Syrou vous vouliez rajouter
quelque chose par rapport à la nostalgie? Moi je dirais c'est quelque chose qui
nous habite, cette région où on a appris, on a écouté diverses sortes de musique
africaine, traditionnelle, européenne, extra-européenne et américaine, anglo-
saxon et c'est cette mouvance qui nous habite et donc si vous voulez cette
nostalgie c'est se rappeler d'où on vient, pour ne jamais oublier et essayer de
progresser. D'où le titre consacré à Léopold Sédar Sangor, c'est une manière
justement de se souvenir d'où on vient? Parfaitement, Léopold Sédar Sangor c'est
la porte de la culture, c'est le cœur de l'histoire noire de frères, demi-frères
de M. et Césaire et donc c'est une porte, on a ouvert une porte et à travers
cette porte, quand on traverse cette porte, on se retrouve en Guinée-Bissau avec
Baipamar à Monafi qui nous amène vers la Gambie, à Yata qui nous implante
carrément au cœur de la casemence, Lélie Jamiot qui nous amène chez nos cousins,
Paul de Kolda ou jusqu'à la Guinée, Isguichor qui nous amène encore à Isguichor
et ainsi de suite. Donc c'est vraiment une promenade. Cette porte nous a permis
de pouvoir aller où on veut et de s'arrêter où on veut, quand on veut et manger
ce qu'on veut et comme on veut et quand on veut. On se souvient tous en tout cas
du succès international de Turekunda au cœur des années 80. Comment expliquez-
vous l'engouement constant du public pour Turekunda? Le renouvellement, quand
vous écoutez Sankyaba, vous écoutez tout et nous nous sommes permis, c'est pas
un hasard si c'est maintenant que nous nous permettons de jouer tout. Quand on
est arrivé, c'était un peu une influence complètement régée et une influence de
toutes sortes de musique, rock, jazz, tout ce qu'on veut et puis nous dans cette
panoplie, nous avons forcément compris que toutes ces influences musicales nous
venaient en grande partie de la culture africaine et donc nous avons fait une
sorte de mixture de régée mais avec nos chansons traditionnelles et c'est devenu
ce régé africain qu'on va appeler comme ça. On a beau voulu l'appeler Djambe
Adong parce qu'en fait c'est cette période d'initiation où pendant l'initiation
on nous a appris à marcher, on nous a appris à chanter mais tout ça dans la
musique c'est une culture où on a baigné en nous apprenant à devenir à la
préparation du passage de l'adolescence à l'âge adulte au cours dans une
ambiance musicale et c'est cette musique qu'on a voulu mettre en avant et c'est
cette musique qui est coincidée avec le moment où le reggae de Marley et des
Peter Tosh et tous ces gens là. Jimmy Cliff. On a fait un recoupement naturel
parce que d'un côté ils venaient vers l'Afrique et nous de l'Afrique on allait
partout et à partir de ce moment il y a eu une croisée, une rencontre dans la
nature, dans la rue et puis nous avons essayé d'en tirer plutôt une musique qui
nous appartenait qu'on a appelé le Djambe Adong, le Djambe Adong qui est la
danse des feuilles parce que pendant cette période d'initiation ça se manifeste
par des broyères de feuilles qu'on a pour dire que bon nous sommes en train de
subir l'initiation mais pendant une période abondante parce que les feuilles ont
fleuri parce que les plantes ont poussé et que les graines vont se servir de
nourriture et ça c'était important par rapport à maintenant où justement
malheureusement nous commençons à souffrir de faim d'une façon très très très
malhonnête et puis d'ailleurs qu'on ne comprend pas, incompréhensible. C'est
vrai mais en même temps ce que vous dites là et c'est toute la poésie de
Turekunda et c'est grâce à cette poésie que vous pouvez passer des messages.
Exactement. Ça c'est très important. Parce que pour nous une musique qui n'a pas
de messages c'est comme une enveloppe vide. C'est comme une coquille vide et une
coquille vide, il n'y a rien dedans, ça sert à rien. Vous parliez des années 80
tout à l'heure de Siru et Ismaël. Que s'est-il passé en France dans les années
80 pour que Turekunda puis Yusundu puis Morikante ait autant de succès? Aux
années 80 je crois que la France était beaucoup plus ouverte en matière d'écoute
de musique étrangère et nous sommes tombés à cette période. En même temps il y
avait aussi les radios libres qui étaient naissés. Il y avait le gouvernement de
gauche qui était là, de Tonton Mitterrand et donc qui a dit bon l'Afrique a sa
place aussi dans les antennes européennes. Les français ils ont entendu d'autres
sons. À cette période de 80 donc il y avait une vague musicale africaine qui est
arrivée et Turekunda a pris sa place qu'elle mérite qui a fait aujourd'hui de ce
qu'on parle de ce groupe, des frères Turek, de la famille. Moi je trouvais ça
extraordinairement bien parce qu'il y avait une ouverture vraiment, il y avait
une fusion parce que le monde ne s'arrête pas qu'en France, le monde ne s'arrête
pas seulement en Afrique et je crois qu'il faudrait conjuguer les talents, les
efforts, casser les frontières et c'est comme ça qu'on peut communiquer entre
les Etats, entre les peuples et les nations. Oui c'était un moment attendu,
c'était un moment souhaité et la preuve quand ça a permis à toute la musique
générale de s'engouffrer dans cette brèche qui a permis aux gens maintenant et
au monde entier de savoir maintenant qu'est-ce que c'est la musique africaine,
quelles sont ses origines et puis s'en servir et c'est terminé moi je pense que
à l'heure actuelle nous faisons une sorte de bilan qui va nous permettre aux uns
et aux autres de passer ou de redoubler ou d'être complètement exclu suivant ce
qu'on va proposer et comment on évolue dedans aussi. Et vous vous attendiez à
cette époque là au succès d'Emma? Non mais on s'attendait à faire la musique ça
c'est certain et on continue toujours à se faire la musique et une construction
musicale elle est finie après qu'elle soit partagée. Une fois qu'elle est
partagée on peut dire que voilà on a fait quelque chose qui existe et qui est
apprécié et c'est à partir de ce moment que l'évolution se perpétue ou perdure
ou stagne et quand on stagne ça veut dire à chaque fois qu'on sort un album
justement on vous reconnaît alors que le but c'est quand on monte on ne doit pas
remarcher sur les mêmes escaliers que ce qu'on a utilisé pour monter donc on
avance et on avance de manière progressive et on avance avec son allure même si
les accoutrements changent mais c'est la même personne et c'est ça qui est
agréable c'est ça qu'on cherche dans la musique. Et puis nous les tubes on ne
cherche pas à faire des tubes on a envie de nous exprimer de partager ce plaisir
que nous avons fait avec le public et Emma le tube c'est le peuple qui a choisi
c'est le peuple qui a aimé cette chanson et c'est comme ça qu'il est parti Emma.
Est ce que ce n'est pas un peu frustrant que le grand public reprenne toujours
comme référence Emma pour parler de Touré Kunda vous n'êtes pas le groupe d'un
seul tube vous avez fait tellement de choses autour. Non c'est pas frustrant ça
prouve que tout simplement les gens s'arrêtent là et ça prouve que nous on a
encore à les amener loin. Certes. Non c'est sûrement ça parce que les gens ils
s'arrêtent sur la chose qui est la référence la chose qui leur est le plus
facile d'accès qui leur permet d'accéder et puis c'est à nous maintenant de les
amener à autre chose et puis d'ailleurs c'est comme un prénom vous savez on
change pas de prénom tout le temps on l'a une bonne fois pour toutes mais la
nature et la bonne humeur et l'accoutrement et l'apparence ne change en rien le
prénom. Que les gens restent sur Emma pour certains mais d'autres ont resté sur
l'Elisamio bientôt là parce que l'Elisamio a été conçu avec autant d'amour que
Emma l'a été quand on a fait Labrador quand on a fait Kambé quand on a fait
Salia en souvenir de Hamadou quand on a fait toutes ces chansons qui en fait
draînaient un certain public c'est vrai que voilà quand on fait du mafé on fait
pas du Yassar Je vous rappelle que nous rendons hommage cette semaine à Ismaël
Atouré leader du groupe Touré Kunda disparu le 27 février 2023 à 73 ans. Nous
réécoutons l'entretien qu'il nous avait accordé avec son frère Siru en avril
2008 lors de l'apparution de l'album Sinti Abba. Un disque à l'image de ce
groupe multiculturel nourri de reggae jamaïquins de rythmes afro cubains et de
mélodies cap-verdiennes. Oui parce que c'est pas des scénarités qui
appartiennent au cap vert. Vous devez que vous sachiez que Zguenshor est la
capitale d'une région du Sénégal qui s'appelle la Casamance. Zguenshor se situe
à 25 kilomètres de la Guinée-Bissau qui est même si on veut dire un pays
lysophone et la lysophonie c'est la morna. La morna c'est la bossanova. La
bossanova quand on dit bossanova on va jusque vers le brésil les plus verts
encore au delà et la chance de Touré Kunda c'est d'avoir appartenu à un endroit
qui est enclavé par la lysophonie, l'anglophonie, la francophonie. Et c'est vrai
que moi je suis content plutôt d'avoir ou de faire partie de l'équipe qui a
amené un peu cette musique qui nous ramène un peu vers le cap vert. Qui dit cap
vert dit Guinée-Bissau, qui dit Guinée-Bissau dit donc l'angola, qui dit
l'angola, la lysophonie quoi le portugais. Parce qu'à Zguenshor il y a des
créoles portugais. Oui il y a le Wolof, il y a le Manding, il y a le Dziola, le
créole portugais, il y a tout ce brachage, ce melting pot qui fait que ces airs
coloniales à l'époque si j'ose le dire comme ça restait dans les oreilles des
gens et comme on parle aussi la langue créole portugais et on s'est permis de
chanter dans ces terres qui a aussi fredonnées de notre enfance, de nos tout
petits quand on était on écoutait ces airs là. Il y avait des orchestres qui
jouaient comme la symphonie, jazz de Zguenshor, nos oncles y étaient comme
acteurs principaux avant nous-mêmes, bien avant nous. Et donc ces airs comme la
mort, comme le djamba donc, comme les rythmes que vous allez entendre sur
l'album prochain ou les autres albums tout ça c'est le carrefour de Zguenshor
qui a été le grand carrefour des cultures. Nous avons pris le temps aussi
d'ajouter tous ces airs qui nous ont bercés. Je crois que dans ce monde global
nous avons hissé la musique à une échelle je dirais intercontinentale. Nous
n'avons rien à envier de la musique américaine, de la musique française, de la
musique européenne parce que nous avons amené la musique africaine à se hisser
au même rang que toutes les musiques internationales. Alors maintenant ce qu'on
va faire de cette musique c'est un tout petit peu justement le mettre au service
de ceux qui sont opprimés, de ceux qui sont heureux, de ceux qui sont tristes,
de ceux qui ont envie d'évoluer et de ceux qui ont envie de savoir la vérité ou
de ceux qui ont envie de partager des choses communes. Moi je pense que c'est là
cette force de la musique africaine. Nous allons faire mieux ou nous allons un
tout petit peu devancer nos états. Est-ce qu'on peut dire que vous êtes des
militants? On milite toujours, oui, on milite toujours parce que c'est pas
possible de, on ne peut pas dire je suis là, je fais rien, je n'appartiens pas à
une politique, je n'appartiens pas à une culture. Non, on milite parce que le
militantisme c'est quoi? Il faut savoir la définition qu'on lui met. C'est un
engagement citoyen. Voilà un engagement citoyen. Quand on est déjà citoyen ça
veut dire on est un être humain. Ça veut dire qu'il y a des choses dans
lesquelles on apprend et d'autres on n'a pas envie, on dénonce. Je pense que
quand on est un homme public, parce que quand on choisit ce métier, forcément
inconsciemment au départ on ne sait pas pourquoi on l'a choisi, sinon que pour
l'amour, que nous voulons cette musique. Mais après on se rend compte de la
responsabilité. Nous nous faisons partie d'une catégorie de musiciens qui ont
envie de servir la musique et de servir surtout ce qu'ils écoutent. Nous avons
envie que ce qu'ils écoutent puissent se reconnaître dedans, ce qu'ils
défendent, les choses auxquelles ils tiennent, qu'ils puissent entendre ça et
qu'on évoque ça. Parce qu'il faudrait qu'on sache que nous on est dans cette
musique mais on est aussi pour faire cette musique dans le cœur des gens. Quand
j'ai dit dans le cœur des gens, je veux parler de la cour des gens. Nous sommes
ici, nous sommes chez nous en Casamance, nous sommes chez nous au Mexique, nous
sommes chez nous partout où nous sommes. Et c'est vrai que quand on compare à un
degré près, à un centime près, nous sommes des êtres humains. Dans cette
chanson, dans cet album, nous avons évoqué l'écologie. Il y aura malheureusement
un grave éclatement qui va se produire. Ça commence. On est en train de voir
comment la planète est en train d'être malmenée et que ça, le jour qui va se
réveiller malheureusement, nous les Africains et l'Afrique entière sera les
derniers qu'on va se couvrir. Et c'est pour ça que nous les Africains, on prend
conscience de ce danger qui va nous menacer et de dire dans nos chansons, on a
choisi de le dire en trois langues, en espagnol, en anglais et en français. Oui
et puis cette terre là ne nous appartient pas. On l'emprunte et pour nos
enfants. Donc je crois qu'il faudrait avec aujourd'hui, il y a pas mal de bruit
autour de ça, il y a plein de tumultes qui font qu'aujourd'hui notre
participation, c'est aussi citoyenne, c'est la participation citoyenne
d'alerter, d'essayer de limiter les dégâts parce que l'environnement, la nature
est en train de se dégrader d'une manière très grave. Aussi bien les pays
européens sont en train de repenser à un autre type de développement et que
l'Afrique doit pas rester derrière. Il faudrait qu'on puisse penser à nos
forêts, la désertification des forêts, la modification des cours génétiques, la
folie des scientifiques qui nous pousse avec l'excès de développement. Il
faudrait qu'on pense à notre environnement parce que sinon ça fera mal demain.
Moi je dirais qu'il faut qu'on s'éveille et c'est là que la musique a son
importance. C'est à partir de ce moment là que nous, nous pensons que la musique
a un intérêt. L'intérêt qu'elle a c'est de dire aux gens est-ce que vous êtes
réveillés ou est-ce que vous êtes en train de vous endormir. En tout cas nous de
là où on se situe, voilà comment nous percevons la chose et on la partage avec
vous à travers des mélodies qui vont vous attirer l'oreille et des mélodies qui
vont nous mettre en face de nos réalités. Quand Turekunda est apparu sur la
scène française au début des années 80, le premier réflexe des commentateurs de
l'époque était de définir cette musique peu présente dans les médias européens
comme de la world music. Ismaël Ature se souvenait en 2008 à notre micro de sa
réaction face à cette appellation plutôt vague et péjorative. Au début moi ça ne
me convenait pas. Moi aussi. Mais après je me suis dit ah les gars en voulant
nous servir au mauvais repas nous en en servions très bon parce que notre
musique aujourd'hui s'adresse au monde quand on l'appelle world music ça veut
dire on veut dire la musique du monde mais on pensait que effectivement c'est
une façon de nous mettre dans un carcan, de nous mettre dans des bacs, dans les
surfaces commerciales où les gens viennent retrouver les oeuvres que nous avons
fait mais c'est vrai que quand on décortique le sens même étymologique du mot on
s'aperçoit que avec le temps c'est une musique qui s'adresse au monde entier et
c'est une musique du monde qu'on fait. On laisse le choix aux gens de mettre le
qualificatif qu'ils veulent mais non nous on y répond comme on veut donc ça veut
dire qu'on est dans une situation où quand on est un tête de fil cet album quand
on l'a fait Sanchaba nous a pris plus de huit ans quand on travaille on se dit
je veux arriver à un résultat et quand vous finissez votre travail toutes les
suggestions ou tous les qualificatifs que les gens vous faites vous le savez
déjà oui parce que vous les avez déjoué déjà Sanchaba on a fait plusieurs
versions pour en arriver à une satisfaction personnelle à partir du moment où on
arrive à cette satisfaction personnelle on est content d'entendre les gens dire
ah c'est ça ah c'est plus ça il fallait pas chanter comme ça et nous ça nous
fait rire parce que vous étiez là où on savait qu'ils allaient dire ça et c'est
pourquoi c'est il faut pas aller trop vite pour faire la musique parce qu'au
début aussi chaque année on sortait un album avec le recul faut prendre le temps
se faire plaisir espérant faire plaisir aux auditeurs ou aux melomans et ça il a
fallu aussi le temps les 30 ans c'est ce que ça nous a apporté quand on me
disait la liberté n'avait pas de prix je savais pas ce que ça voulait dire
maintenant je peux vous dire ce que ça veut dire est ce qu'à travers cet album
il n'y a pas comme une manière de rendre hommage à tous ceux qui vous ont
précédé justement tout à l'heure on parlait de léopold c'est là que c'est moi
parce que c'est lui qui a créé le premier festival mondial des art neigres donc
nous faut pas qu'on oublie cela parce que quelque part on les a écouté
énormément parce qu'on se disait on avait une référence il va falloir un jour
être aussi comme eux et avec le temps il faudrait rendre hommage à ces gens là
je ne citerai que cela parce qu'il y en a beaucoup comme les papes secs les
labas au c'est quoi tes souris quand il ya le tango de l'africain et qui a été
chanté par les super bantous de la capitale la capitale on a entendu cette
chanson c'était au festival mondial des arts neigres en 1966 et quand on
l'écoutait pour la première fois c'était interprété par un orchestre congolais
et quand on a entendu ça on a dit mais on se sentait tellement touché par les
textes que quand après bien après quand on l'a repris on a toujours cru jusqu'à
la fin ça a appartenait au super bantou c'est quand on a été faire nos
recherches au niveau de la sassame qu'on s'est aperçu que ça appartenait à un
français et puis aussi nous les artistes aujourd'hui il faut pas qu'on dise oui
nous avons créé nous avons créé on est inspiré de quelque part je crois qu'à un
moment donné il faut rendre hommage à cela est ce que vous avez conscience de la
valeur de touré kunda dans le coeur du public dans le coeur des spectateurs
parce que ce que vous êtes en train de dire là c'est pas anodin et le public
doit ressentir ça mais est ce que vous vous avez conscience du retour c'est à
dire de ce que vous donne le public est ce que vous avez conscience de la valeur
que touré kunda représente aussi bien en afrique mais dans le monde entier moi
je dirais humblement et simplement non nous faisons pas semblant sur ce qu'on
dit nous disons des choses avec beaucoup de raisons savez pourquoi parce que
nous sommes issus d'une famille modeste et nous avons grandi dans un
environnement qui fait que j'ai vous donné simplement deux anecdotes c'est que
quand on est sur scène il est arrivé souvent qu'on en soit descendu et qu'on les
épouses nous disent c'est incroyable on vous reconnaît pas vous changez si vous
êtes sur scène vous devenez autre chose mais parce que on n'en prend pas
conscience ce que nous restons un osmose un symbiose avec le discours que
portent nos chansons mais avec vraiment vraiment le soutien incontestable des
musiciens qui nous accompagnent si vous le publie on sent mais sans sentir parce
que moi je sais pas quand je passe quelque part c'est avec beaucoup de respect
et que je le rends aussi donc c'est d'une manière très simple qu'on vit avec les
gens et puis avec nos mélodies nos musiques quand ils viennent en concert qui
nous écoutent et puis qui aiment et qui chantent et qui comprennent même pas la
langue déjà ça c'est une osmose ça c'est un grand plaisir surtout qu'on reste
comme nous sommes en respecte à l'islam elisautre dis... Il est probable qu'en
écoutant ces notes échappées des années 80, vous ayez comme nous un petit
pincement au cœur, mais peut-être aussi de la gratitude pour ce groupe Touré
Kunda qui a accompagné notre quotidien pendant plusieurs décennies. La
disparition d'Ismaïla Touré va-t-elle affecter l'avenir de cette formation
sénégalaise emblématique? Nous formulons en tout cas le vœu que Siru Touré
puisse continuer à porter le patrimoine sonore légué par ses frères au fil des
années. C'est ainsi que s'achève notre hommage à Ismaïla Touré, réalisé en 2008
comme en 2023 par la toujours attentive et rigoureuse Nathalie Laporte. La
semaine prochaine, nous vous ferons découvrir la voix d'une jeune femme dont le
talent a été salué par deux Grammy Awards américains et un prix de l'Académie du
Jazz à Paris. Elle n'a que 23 ans, elle s'appelle Samara Joy et nous devrions
entendre parler d'elle dans les années à venir. C'est tout pour aujourd'hui,
passez une bonne semaine, on se retrouve dans les jours, dans quelques instants,
le journal.